<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="n">ВСЕРОССИЙСКИЙ ПРОЕКТ \nСАМБО В ШКОЛУ</string>
    <string name="twname">Информация о реализации на территории Краснодарского краяВсероссийского проекта «Самбо в школу»</string>
    <string name="mainTXT">Проект «Самбо в школу» реализуется на территории Краснодарского края с 2015 года в качестве пилотного проекта. С 2016 по 2022 годы Краснодарский край ежегодно принимает участие во всех конкурсных мероприятиях, фестивалях, соревнованиях Всероссийского уровня, занимая призовые места. На сегодняшний день в проекте участвует 708 школ, 330 тысяч школьников. Занятия с детьми проводятся в рамках третьего урока физкультуры (еженедельно в течение года или же 34 часа концентрировано модулем), а также в школьных спортивных клубах и в рамках внеурочной деятельности. Система адаптирована в соответствии с возможностями разных общеобразовательных школ. Так есть учреждения, где работает весь комплекс предложенных мер, а есть и те, где возможна реализация только одной из них. Данная проблема актуальна как для городских школ, которые зачастую перенасыщены, так и для отделённых сельских, куда детей доставляют на занятия. С 1 сентября 2022 года в соответствии с новым федеральным образовательным стандартом 3-й урок физкультуры для 1-ых и 5-х классов станет часом воспитательной работы «Разговоры о важном». Это значит, что организация «третьего урока самбо» среди учащихся 1-х и 5-х классов перейдёт во внеурочный формат дополнительного образования. Для привлечения детей к занятиям по самбо будет необходимо желание детей и согласие родителей. С целью поддержания стабильного и качественного результата в новых условиях необходима совместная работа краевых министерств спорта и образования по популяризации проекта «Самбо в школу». Общее количество учителей проекта составляет 1 596 человек, из них 1252 учителей физической культуры (78% от общего количества) единоборствами ранее не занимались. Несомненно, необходимо укомплектовать школы, участвующие в проекте, специалистами в области единоборств путем повышения квалификации действующих специалистов и привлечения новых кадров. Для учителей Краснодарского края были разработаны единые рабочие программы с направленным развитием двигательных способностей на основе вида спорта «Самбо» у обучающихся 1-4 классов и 5-9 классов; Дополнительная общеобразовательная общеразвивающая программа физкультурно-спортивной направленности «Самбо для начинающих» ознакомительного уровня для учащихся 10-12 лет общеобразовательных организаций; Программа внеурочной деятельности для 1-4 классов «Азбука самбо» для 5-9 классов «Планета самбо». В Краснодарском крае два ВУЗа готовят студентов по этому направлению. Это наш основной, профильный – Государственный университет физической культуры, спорта и туризма и Армавирский государственный педагогический университет, который на прошлой неделе выпустил первых специалистов по направлению «Физическая культура» с дополнительным образованием «Тренер по самбо». На настоящий момент выпуск не такой массовый, что не позволяет восполнить кадровый дефицит. Совместно с коллегами из министерства образования мы начали прорабатывать вопрос создания целевого набора с гарантированным и обязательным дальнейшим трудоустройством специалистов в школы. 29 июля 2022 года в ходе рабочего совещания главой администрации (губернатором) Краснодарского края В.И. Кондратьевым дано поручение о разработке и утверждении программы наставничества в рамках Проекта и обеспечении начала её реализации не позднее ноября 2022 года. Данное решение обусловлено нехваткой в Краснодарском крае достаточного количества тренеров по самбо, необходимого для реализации Проекта в школах (на должностях учителей физической культуры/педагогов дополнительного образования). Суть концепции наставничества заключается в закреплении инструкторов по самбо за общеобразовательными организациями, участниками Проекта, из расчета не более 10 школ на 1 наставника, для оказания методической и практической помощи педагогическим работникам (учителям физической культуры/педагогам дополнительного образования), непосредственно реализующим Проект в общеобразовательных организациях, а также организации работы по поиску и привлечению тренеров по самбо к участию в Проекте. В настоящее время проводится работа по формированию списка наставников по самбо — кандидатов на должности инструкторов по спорту, ведущих специалистов отдела по развитию борьбы самбо ГБУ Краснодарского края «Центр развития спорта». В результате совместной работы учителя и наставника повысится уровень преподавания уроков физической культуры по самбо, а также мотивация у школьников к дальнейшему углубленному освоению самозащиты без оружия, вследствие чего улучшатся результаты всех показателей проекта. Проект «Самбо в школу» способствует решению вопросов патриотического и духовно–нравственного воспитания обучающихся общеобразовательных организаций Краснодарского края, продвигает, пропагандирует и развивает самбо как национальное достояние нашей страны. Популяризация здорового образа жизни через систематические занятия самбо — эффективное средство реализации государственной политики в области физической культуры и спорта.</string>
</resources>